%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\subsection {Der Bootstrap Patch}
\label {sec:bootstrap-patch}

In \autoref{sec:comp} wurde die Software AT91Bootstrap von Atmel bereits
eingeführt. Hier soll nun aufgezeigt werden, welche Anpassungen und
Konfigurationen notwendig waren, um diese Software als Teil des BSP-Layers in
das Yocto Buildsystem einzubinden.

Die erste Schwierigkeit, welche in \autoref{sec:bootstrap} schon angerissen
wurde, war, dass die Version, welche von taskit angepasst wurde und zusammen
mit dem Stamp9G20-Board angeboten wird, hoffnungslos veraltet ist. Ein
Vergleich mit der aktuellen Version von Atmel zeigte, dass die Unterschiede so
gravierend sind, dass sich die von taskit vorgenommenen Änderungen nicht mehr
identifizieren und somit auch nicht mehr im Rahmen des Yocto Buildsystems
nachbilden lassen. Von 158 Quellcode Dateien sind nur 27 identisch, alle
anderen 131 sind inzwischen von Atmel verändert worden. Das genaue Alter der
Dateien von taskit ist zwar nirgends dokumentiert, der Zeitstempel nennt
allerdings 2008!

Ein weiteres Problem, das auch der aktuellsten Version von Atmel anhaftet, ist
der Umstand, dass sich die Software nur mit der GnuARM-Toolchain übersetzen
lässt. Die letzte Version dieser Toolchain auf der offiziellen Website des
GnuARM-Projekts\footnote{\url{http://www.gnuarm.com}} ist von 2006 und nur für
das Windows Betriebssystem verfügbar.

Eine ausführliche Recherche ergab, dass andere Projekte mit ähnlichen Problemen
zu kämpfen hatten. Das Linux4SAM\footnote{\url{http://www.at91.com/linux4sam}}
hat deshalb den At91Bootstrap auf die aktuelle GNU-Toolchain portiert und
außerdem diverse Bugfixes eingespielt. Generell erscheint diese Version die am
besten Gepflegte zu sein. Erste Tests dieser Software offenbarten allerdings,
dass der von taskit auf dem Stamp9G20-Board verbaute NAND-Flash Speicherchip
nicht unterstützt wurde.

Insgesamt ist der At91Bootstrap NAND Treiber äußerst primitiv gestrickt und es
war recht einfach, die entsprechende Funktionalität für des von taskit
verbauten 128MB Micron NAND Flash Speicher hinzuzufügen.
\autoref{lst:nand-driver-orig} zeigt einen Ausschnitt aus dem gepatchten
Quellcode des NAND Treibers. Der eigentliche Patch besteht aus den
hinzugefügten Zeilen 26--28. Wie leicht zu erkennen ist, ist dies keine
besonders gut erweiterbare Datenstruktur.

\begin{lstlisting}[caption={Original NAND-Chip Datenstruktur},
  label=lst:nand-driver-orig, language=C, gobble=2]
% static inline struct SNandInitInfo *AT91F_GetNandInitInfo(unsigned short chipID)
% {
%     static struct SNandInitInfo info;
%
%     info.uNandNbBlocks   = 0x800;
%     info.uNandBlockSize  = 0x20000;
%     info.uNandSectorSize = 0x800;
%     info.uNandSpareSize  = 0x40;
%     info.uNandBusWidth   = 0;
%     info.pSpareScheme    = &Spare_2048;
% 
%     switch (chipID) {
%     case 0x2cca:
%         info.uNandBusWidth = 0x1;
%         break;
%     case 0x2cda:
%         break;
%     case 0x2caa:
%         break;
%     case 0xecda:
%         break;
%     case 0xecaa:
%         break;
%     case 0x20aa:
%         break;
%     case 0x2ca1:
%         info.uNandNbBlocks = 0x400;
%         break;
%     default:
%         return 0;
%     }
% 
%     return &info;
% }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Überarbeitete NAND-Chip Datenstruktur},
  label=lst:nand-driver, language=C, gobble=2]
% static struct SNandInitInfo NandFlash_InitInfo[] = {
%     /*
%      * name, ID, blk, blk_size, pg_size, spare_size, bus_width, spare_scheme
%      */
%     {"MT29F2G16AAB\0", 0x2cca, 0x800, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x1, &Spare_2048},
%     {"MT29F2G08AAC\0", 0x2cda, 0x800, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x0, &Spare_2048},
%     {"MT29F2G08ABD\0", 0x2caa, 0x800, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x0, &Spare_2048},
%     {"K9F2G08U0M\0",   0xecda, 0x800, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x0, &Spare_2048},
%     {"K9F2G08U0A\0",   0xecaa, 0x800, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x0, &Spare_2048},
%     {"STNAND02GR3B\0", 0x20aa, 0x800, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x0, &Spare_2048},
%     {"MT29F1G08ABB\0", 0x2ca1, 0x400, 0x20000, 0x800, 0x40, 0x0, &Spare_2048},
%     {NUll,}
% };
%
% static inline struct SNandInitInfo
% *AT91F_GetNandInitInfo (unsigned short chipID)
% {
%     dbg_log(DEBUG_VERY_LOUD, "-I- Tryind to find a supported NAND chip\n\r");
%     dbg_log(DEBUG_VERY_LOUD, "-I- ChipID to match is: %d \n\r", chipID);
%
%     /* take the list of supported NAND Flash Chips*/
%     const struct SNandInitInfo *chip;
%     chip = NandFlash_InitInfo;
%
%     /* select the matching one */
%     for (; chip->name != NULL; chip++)
%         if (chipID == chip->uNandChipID)
%             break;
%
%     /* if thers no matching one print error and do an early return */
%     if (!chip->uNandChipID) {
%         dbg_log(DEBUG_INFO, "-E- No supported NAND chip found!\n\r");
%         return 0;
%     }
%
%     dbg_log(DEBUG_VERY_LOUD, "-I- Found a supported NAND chip: %s\n\r",
%         chip->nandChipName);
%     return &chip;
% }
\end{lstlisting}

\autoref{lst:nand-driver} zeigt eine deutlich übersichtlichere und besser
erweiterbare Datenstruktur, welche an die Implementierung des NAND-Treibers aus
dem U-Boot Projekt angelehnt ist. Allerdings erfordert diese Implementierung
noch einige Anpassungen an anderen Stellen im Quellcode des At91Bootstrap,
weswegen diese Verbesserung nicht Teil dieser Arbeit wurde.

Generell erscheint auch die AT91Bootstrap Version aus dem Linux4SAM Projekt
nicht allzu gut gepflegt, weswegen hier mittelfristig eine andere Software zum
Einsatz kommen sollte. Im nächsten Abschnitt, der sich mit dem Bootloader
U-Boot auseinandersetzen wird, soll dieses Anliegen erneut aufgegriffen und
eine mögliche Lösung besprochen werden.

% vim: set tabstop=2 softtabstop=2 shiftwidth=2 expandtab:
